---
layout: page
hide: true
title: PL - Notes TD 2
---

## <i class="fas fa-search"></i> Exercice 1

Rappel du problème initial en forme standard

$$
\begin{align*}
\max z \\ sc \; \; z&= 7I+9II \\ s_1 &= 8-I-II\\ s_2&=19-2I-3II \\ s_3 &= 4-II \end{align*}
$$

On choisit de faire rentrer $II$ en base, on peut donc annuler $I$ puisqu'il reste hors base.

$$
\begin{align*}
s_1 &=8-II \geq 0 \\ s_2 &= 19-3II \geq 0 \\ s_3 &= 4-II \geq 0 \end{align*} \Rightarrow \begin{cases} II \leq 8 \\ II \leq 19/3 \\ II \leq 4 \end{cases}
$$

On fait donc sortir $s_3$ de la base puis on récrit le problème dans cette nouvelle base

$$
\begin{align*}
z-9II&=7I \\ s_1 + II &= 8-I \\ s_2 + 3II &=19-2I \\ s_3 + II &= 4
\end{align*}
$$

On veut maintenant exprimer les variables de la base selon les variables hors base $(s_3, I)$.

$$
\begin{align*}
z - 9(4-s_3) &= 7I \\ s_1+4-s_3 &= 8-I \\ s_2 + 3(4-s_3) &= 19-2I \\ II&=4-s_3
\end{align*}
\Rightarrow \begin{align*}
z&=36-s_3+7I \\ s_1&=4-I+s_3 \\ s_2 &=7-2I+3s_3 \\ II &= 4-s_3
\end{align*}
$$

En maximisant $II$ on obtient $s_3=0$ ainsi
$$
\begin{align*}
s_1 &=4-I \\ s_2 &= 7-2I \\ II&=4 \end{align*} \Rightarrow \begin{cases} I \leq 4 \\ I \leq 7/2 \end{cases}
$$
La prochaine étape sera donc de sortir $s_2$ de la base.

$$
\begin{align*}
z&=\dfrac{49}{2} + \dfrac{21}{2} s_3 - 7 s_2 + 36 - 9 s_3 \\ s_1 &=4+s_3-\dfrac{7}{2}-\dfrac{3}{2}s_3+s_2 \\ I &=\dfrac{7}{2} + \dfrac{3}{2}s_3 - s_2 \\ II &= 4 -s_3
\end{align*}

\Rightarrow \begin{align*}
z &= \dfrac{121}{2} - 7s_2+\dfrac{3}{2}s_3 \\ s_1 &=\dfrac{1}{2}+s_2-\dfrac{1}{2}s_3 \\ I&=\dfrac{7}{2}-s_2+\dfrac{3}{2}s_3 \\ II&=4-s_3
\end{align*}
$$

On fait rentrer $s_3$ dans la base puisque $\overline{c}_{s_3} > 0$

$$
\begin{align*}
s_1 = \dfrac{1}{2}s_3 + \dfrac{1}{2} \geq 0 \\ I&=\dfrac{7}{2} + \dfrac{3}{2} s_3 \geq 0 \\ II &= 4 -s_3 \geq 0 \end{align*} \Rightarrow \begin{cases} s_3 \leq 1 \\ s_3 \geq -7/3 \\ s_3 \leq 4 \end{cases}
$$

On fait donc sortir $s_1$ de la base. On exprime donc les variables de la base $(I,II,s_3)$ en fonction des variables hors base $(s_1,s_2)$

$$
\begin{align*}
z-\dfrac{3}{2}s_3&= \dfrac{121}{2}-7s_2 \\ s_1 + \dfrac{1}{2} s_3 &= \dfrac{1}{2}+s_2 \\ I-\dfrac{3}{2}s_3 &=\dfrac{7}{2}-s_2 \\ II+s_3 &= 4
\end{align*}
$$

Et donc au final $\begin{cases} z=62-3s_1-4s_2 \\ s_3=1-2s_1+2s_2 \\ I=5-3s_1+2s_2 \\ II=3-2s_1+2s_2 \end{cases}$ Tous les coûts réduits sont négatif nous avons donc une solution.
